---

                         Palavras de múltiplo sentido
     __________________________________________________________________
 vim:ft=markdown
   Last Change: Mon, 19 Feb 2024 - 14:05:58

   [3]Ricardo E. Schütz
   Atualizado em 17 de maio de 2019

     Words, before they are used in a text, are just a set of
     possibilities, pointing imprecisely to a bank of concepts we have
     stored in dictionaries or in our minds.

     Vilson J. LEFFA

   [hard.png]

   É comum a todas as línguas a ocorrência de palavras com significado ou
   função gramatical múltiplos. Quando os diferentes significados
   coincidem entre duas línguas, a transferência é automática e fácil, não
   exigindo qualquer atenção. É o caso, por exemplo, do adjetivo "hard" do
   inglês, que corresponde a "duro" em português, e ambos cobrem os
   significados de "rígido" e "difícil".

     As a feature of language, ambiguity occurs when a word or phrase has
     more than one meaning.

     Meri Giorgadze, PhD

   Ambiguidade Léxica

   Entretanto, frequentemente, este múltiplo sentido em um idioma não
   encontra correspondência em outro. Quer dizer: os termos nem sempre
   cobrem as mesmas áreas de significado entre diferentes idiomas. (Vejam
   figura.)

   Este fenômeno, também chamado de polissemia, ocorre com qualquer idioma
   e, assim como o português, o inglês também tem inúmeras palavras de
   múltiplo significado ([4]vejam aqui exemplos de ambiguidade léxica do
   inglês). É entretanto a ocorrência do fenômeno na língua materna do
   aluno que causa maior dificuldade. Discriminar ou particularizar é
   sempre mais difícil do que generalizar. Generalizar ou representar
   diferentes idéias através de um único símbolo, pode se comparar ao ato
   de misturar grãos de feijão e arroz numa mesma panela: uma tarefa que
   exige pouco esforço. Já especificar diferentes idéias, as quais estamos
   acostumados a generalizar em uma única palavra, em palavras diferentes
   da língua estrangeira, seria como o ato de separar grãos dearroz e
   feijão que haviam sido misturados. Certamente uma tarefa muito mais
   difícil.

   Portanto, sempre que diferentes idéias representadas pela mesma palavra
   na língua materna do aluno corresponderem a diferentes palavras na
   segunda língua, o mesmo terá dificuldades em expressar-se corretamente.
   As diferentes palavras do inglês que correspondem aos diferentes
   significados da palavra ambígua do português, podem eventualmente
   funcionar como sinônimos entre si, portanto neutralizando o contraste
   entre os dois idiomas que aqui se pretende demonstrar. Nosso objetivo
   neste trabalho, entretanto, é mostrar os contrastes nas ocorrências
   mais usuais do vocabulário inglês moderno, ignorando aqueles
   significados relacionados em dicionários porém raros em linguagem
   coloquial ou estranhos ao uso popular. Esta lista de 207 palavras do
   português com seus diferentes significados demonstra as diferenças no
   mapeamento da área de significado entre idiomas. Longe de ser
   exaustiva, representa apenas alguns dos problemas mais comuns
   encontrados no dia a dia de quem fala inglês.

   abastecer
   1. O rio Mississippi abastece 23% da água potável do país. (suprir,
   fornecer) - The Mississippi supplies 23% of the nation's drinking
   water.
   2. Vou parar no próximo posto para abastecer. (colocar combustível) -
   I'll stop at the next gas station to refuel.

   aborto
   1. Clínicas de aborto são legais na Flórida. (aborto voluntário) -
   Abortion clinics are legal in Florida.
   2. Ela estava grávida mas infelizmente teve um aborto. (aborto natural,
   involuntário) - She was pregnant but unfortunately had a miscarriage.

   achar
   1. Eu acho que vai chover. (acreditar, pensar) - I think it's going to
   rain.
   2. Achaste o que estavas procurando? (encontrar, descobrir) - Did you
   find what you were looking for?

   acordo
   1. Fizemos um acordo com o sindicato. (acerto) - We made an agreement
   with the labor union.
   2. De acordo com as informações que eu tenho, ... (conforme) -
   According to the information I have, ...

   admitir
   1. Tenho que admitir que estava errado. (reconhecer) - I have to admit
   I was wrong.
   2. A empresa vai admitir novos funcionários. (empregar) - The company
   is going to hire new employees.

   agenda
   1. Qual é a agenda do presidente para hoje? (pauta de compromissos) -
   What's on the president's agenda today? What's the president's schedule
   for today?
   2. Eu ganhei uma agenda de presente. (livro de apontamentos) - I got an
   appointment book for present.

   alto
   1. As temperaturas de verão em Nova Iorque são muito altas. (alta
   intensidade) - The summer temperatures in New York are very high.
   2. Jogadores de basquete normalmente são muito altos. (estatura física)
   - Basketball players are usually very tall.
   3. A música está muito alta. (nível de ruído) - The music is too loud.

   alugar
   1. Preciso de um lugar para morar. Vou alugar um apartamento. (pagar
   para poder usar) - I need a place to live. I'll rent an apartment.
   2. Não estou precisando do meu apartamento. Vou alugá-lo. (colocar à
   disposição em troca de dinheiro) - I don't need my apartment. I'll rent
   it out.

   aniversário
   1. Ela está de aniversário hoje. (data de nascimento de uma pessoa) -
   Today is her birthday.
   2. Hoje é o nosso aniversário de casamento. (data de criação ou
   fundação de algo) - Today is our wedding anniversary.

   antecipar
   1. O jogo foi antecipado para hoje. (fazer acontecer mais cedo) - The
   game was moved forward to today.
   2. Não posso antecipar nada sobre o assunto da reunião. (informar com
   antecedência) - I can't share any information about the meeting.

   apagar
   1. Quem apagou o que estava escrito no quadro-negro? (limpar) - Who
   erased what was written on the blackboard?
   2. Os bombeiros apagaram o fogo. (extinguir) - The firemen put out the
   fire.
   3. Apaga a luz! (desligar) - Turn off the light!

   apanhar
   1. Você quer apanhar? (agressão física) - Do you want to get beaten?
   2. Eu te apanho no hotel às 8. (pegar, colocar-se à disposição) - I'll
   pick you up at the hotel 8 o'clock.
   3. Apanhei um resfriado. (contrair doença) - I caught a cold.
   4. Ele apanhou até descobrir qual era o problema. (ter dificuldade) -
   He suffered to find out what the problem was.

   aplicar
   1. A regra não se aplica neste caso. (valer) - The rule doesn't apply
   in this case.
   2. Lixe a madeira antes de aplicar a tinta. (colocar) - Sand the wood
   before applying the paint.
   3. Eu apliquei o dinheiro. (depositar a juros) - I invested the money.

   apontar
   1. As crianças ficaram apontando para mim e rindo. (indicar direção) -
   The children were pointing at me and laughing.
   2. Você deve apontar o lápis. (afiar a ponta) - You should sharpen your
   pencil.

   aproveitar
   1. Eu aproveitei bem as férias de verão. / Eu quero aproveitar as
   minhas férias o máximo possível. (desfrutar) - I enjoyed the summer
   vacation a lot. / I want to get the most out of my vacation.
   2. Você deve aproveitar a oportunidade. (obter benefício em momento
   oportuno) - You should take advantage of the opportunity.

   armário
   1. Guardei minhas roupas no armário. (armário de roupas) - I put away
   my clothes in the closet (wardrobe in BrE).
   2. Depois de lavar e secar a louça, guarda tudo no armário. (armário de
   cozinha) - After washing and drying the dishes, put them all away in
   the cabinet (cupboard in BrE).

   arrumar
   1. Chama alguém para arrumar o ar condicionado. (consertar) - Call
   someone to fix the air conditioner.
   2. Arruma teu quarto. (colocar objetos em seus devidos lugares) - Clean
   up (tidy up, straighten up) your room.
   3. Ela finalmente arrumou um namorado. (encontrar, obter, conseguir) -
   She's finally found a boyfriend.
   4. Vê se não arruma encrenca. (envolver-se com) - Don't get into
   trouble.

   assinatura
   1. Precisamos da sua assinatura nestes documentos. (firma) - We need
   your signature (subscription) on these documents.
   2. Eu renovei a assinatura do jornal. (direito de receber) - I renewed
   the subscription to the newspaper.

   assistir
   1. Assistimos a um belo espetáculo. (presenciar, ver) - We watched a
   beautiful show.
   2. Você pode assistir aulas como ouvinte somente com permissão do
   professor. (participar como ouvinte) - You can audit a class only with
   the instructor's permission.
   3. Ela assiste os doentes com carinho. (dar assistência, ajudar) - She
   helps (assists) (attends to) the sick people with kindness.

   atender
   1. A secretária está atendendo o telefone. (responder) - The secretary
   is answering the phone.
   2. A balconista está atendendo o cliente. (dar assistência) - The
   salesgirl is helping the customer.
   3. O médico está atendendo um paciente. (dispensar cuidados
   profissionais) - The doctor is examining (seeing) a patient.

   atingir
   1. Atingimos o objetivo principal. (alcançar) - We have reached the
   main target.
   2. O navio do inimigo foi atingido por um torpedo. (destruir
   parcialmente) - The ship of the enemy was hit by a torpedo.
   3. Teus comentários às vezes me atingem. (causar ressentimento) - Your
   comments sometimes hurt my feelings.

   atirar
   1. Ele atirou uma pedra na janela. (jogar, arremessar) - He threw a
   stone at the window.
   2. O assaltante começou a atirar quando a polícia chegou. (disparar
   arma de fogo) - The robber started shooting when the police arrived.

   atrás
   1. A vassoura está atrás da porta. (posição posterior) - The broom is
   behind the door.
   2. Vai atrás dele. (em perseguição) - Go after him.

   bala
   1. Crianças gostam de balas. (doce) - Children like candy.
   2. Não tem balas no revólver. (munição) - There are no bullets in the
   gun.

   banco
   1. Você pode gastar seu dinheiro ou depositá-lo num banco. (instituição
   financeira) - You can spend your money or deposit it in a bank.
   2. Gosto de sentar nos bancos da praça. (assento) - I like to sit on
   the park benches.
   3. Eu estava sentado no banco do bar tomando uma cerveja. (mocho) - I
   was sitting on the bar stool having a beer.

   banho
   1. Eu normalmente tomo banho de manhã. (lavar-se no banheiro) - I
   usually take a shower (take a bath) in the morning.
   2. Eu adoro tomar banho de mar. (brincar ou exercitar-se) - I love to
   go swimming in the sea.

   bater
   1. O coração ainda está batendo. (produzir movimento rítmico) - The
   heart is still beating.
   2. Não bata nas crianças. (castigar fisicamente) - Don't spank the
   children.
   3. Bati na porta 3 vezes. (produzir ruído para ser atendido) - I
   knocked on the door 3 times.
   4. Favor não bater a porta. (fechar com força) - Don't slam the door,
   please.
   5. Ele bateu o carro. (ter acidente de trânsito) - He crashed his car.
   6. Ele bateu uma foto. (fotografar) - He took a photograph.
   7. Você tem que bater o creme antes de fazer o bolo. (agitar
   fortemente) - You have to whip the cream before you make the cake.

   bateria
   1. Meu carro precisa de uma bateria nova. (acumulador de eletricidade)
   - My car needs a new battery.
   2. Ringo tocava bateria. (instrumento musical) - Ringo used to play the
   drums.

   boa noite
   1. Boa noite. A reunião já começou? (cumprimento ao chegar) - Good
   evening. Has the meeting already started?
   2. Boa noite. Durma bem. (ao despedir-se) - Good night. Sleep well.

   bomba
   1. Mais uma bomba explodiu no Iraque. (explosivo usado como arma) -
   Another bomb has exploded in Iraq.
   2. Você tem que consertar a bomba d'água. (dispositivo para impulsionar
   fluidos) - You have to fix the water pump.

   cabo
   1. Por que você não usa um cabo de vassoura? (parte de um objeto) - Why
   don't you use a broom handle?
   2. Os cabos elétricos devem ser substituídos. (condutores) - The
   electric cables must be replaced.
   3. Os foguetes são lançados de Cabo Canaveral. (ponta de terra) -
   Rockets are launched from Cape Canaveral.
   4. Ele é cabo do exército. (um nível acima de soldado) - He is a
   private first class in the army.

   cadeia
   1. O ladrão foi posto na cadeia. (prisão) - The thief was put in jail.
   2. Isto pode causar uma reação em cadeia. (sequência de fatos ou
   elementos interligados) - This can cause a chain reaction.

   cadeira
   1. Sente-se na cadeira. (peça de mobília) - Sit on the chair.
   2. Estou fazendo 4 cadeiras este semestre. (matéria de estudo) - I'm
   taking 4 courses this semester.

   cair
   1. O menino caiu da bicicleta. (precipitar-se ao chão) - The boy fell
   off the bicycle.
   2. A temperatura vai cair na próxima semana. (baixar) - The temperature
   is going to drop (fall) next week.
   3. Caiu um avião na semana passada. (espatifar-se em acidente) - An
   airplane crashed last week.

   caixa
   1. Vou guardar minhas fotografias nesta caixa de papelão. (recipiente)
   - I'll keep my photographs in this cardboard box.
   2. Você retira a mercadoria depois de pagar no caixa. (local onde
   pagamentos são recebidos) - You receive your purchase after paying at
   the cashier.

   câmara
   1. Antigamente todo pneu possuía câmara. (câmara de ar) - In early
   times all tires had tubes.
   2. Música de câmara é um tipo de música clásica composta para um número
   reduzido de instrumentos. (sala) - Chamber music is a form of classical
   music, written for a small group of instruments.

   candidato
   1. Ele é candidato a governador. (em eleições) - He is a candidate for
   governor.
   2. Quantos candidatos a emprego temos? (mercado de trabalho) - How many
   job applicants do we have?

   canela
   1. Canela é um tempero usado para dar aroma a uma variedade de comidas.
   (tempero) - Cinnamon is a spice used to flavour a variety of foods.
   2. É comum machucar as canelas quando se joga futebol. (parte do corpo
   humano) - It's common to injure your shins when you play soccer.

   canto
   1. Por favor, coloque a poltrona naquele canto. (encontro de duas
   paredes) - Please, put the armchair in that corner.
   2. Tua voz parece o canto da sereia. (canção) - Your voice sounds like
   the singing of the mermaid.

   carne
   1. Eu não gosto de comer carne. (comida) - I don't like to eat meat.
   2. Eu sofri um corte profundo na carne. (corpo) - I suffered a deep cut
   in the flesh.

   caro
   1. Morar em Nova Iorque custa muito caro. (dispendioso) - Living in New
   York is too expensive.
   2. Meus caros amigos... (prezado, precioso) - My dear friends ...

   carta
   1. Ela mandou uma carta para o namorado. (mensagem escrita) - She sent
   a letter to her boyfriend.
   2. Vamos jogar cartas. (jogar com baralho) - Let's play cards.

   carteira
   1. Quanto dinheiro você tem na carteira? (objeto para carregar dinheiro
   e documentos) - How much money do you have in your wallet?
   2. Qual é o número da tua carteira de identidade? (documento) - What's
   your ID card number?
   3. Ela trabalha na carteira de crédito do Banco do Brasil.
   (departamento) - She works at the credit department of Banco do Brasil.

   casa
   1. Você mora numa casa ou num apartamento? (prédio, habitação) - Do you
   live in a house or in an apartment?
   2. Eu normalmente chego em casa às 6 horas. (lar) - I usually get home
   at 6 o'clock.

   casamento
   1. Fui a um casamento. (cerimônia, ato) - I went to a wedding.
   2. Casamento é uma experiência interessante. (convivência,
   relacionamento) - Marriage is an interesting experience.

   certo
   1. Isto não está certo. (correto) - That's not right.
   2. Eu não sei ao certo. (ter certeza) - I'm not sure.

   chateado
   1. Eu fiquei chateado com o que ele disse. (ofendido) - I was offended
   by what he said.
   2. Eu estou chateado hoje. (abatido) - I'm depressed (feeling down)
   today.
   3. Aquele professor me deixa chateado. (enfadado) - That teacher makes
   me bored.

   chato
   1. O travesseiro ficou chato depois de apenas uma noite de uso. (plano)
   - The pillow got flat after being used only one night.
   2. No Brasil, esses carros com alto-falantes fazendo propaganda pelas
   ruas são muito chatos. (perturbador) - In Brazil, cars with
   loudspeakers roaming the streets and blasting advertisements are very
   annoying.
   3. O professor de matemática é muito chato. (enfadonho) - The math
   teacher is very boring.
   4. Ficou chato você ter dito que a comida não estava boa.
   (constrangedor) - It was embarrassing to say that the food wasn't good.

   chave
   1. Onde é que estão as chaves do carro? (instrumento de abrir
   fechaduras) - Where are the car keys?
   2. A chave da luz não está funcionando. (interruptor elétrico) - The
   light switch is not working.
   3. Comprei um conjunto de chaves de fenda e chaves de boca.
   (ferramentas). - I bought a set of screwdrivers and wrenches.

   chegar
   1. O avião chega às 8 horas. (vir) - The plane arrives at 8 o'clock.
   2. Um computador não chega, precisamos de dois. (ser suficiente) - One
   computer isn't enough, we need two.

   claro
   1. A água é clara nas praias de Santa Catarina. (transparente) - The
   water is clear at the beaches of Santa Catarina.
   2. Claro que eu gosto de cerveja gelada no verão. (evidente) - Of
   course I like cold beer in summer.

   colega
   1. Eu costumava sonhar com minha colega do Ensino Médio. (colega de
   aula) - I used to dream about my classmate in high school.
   2. Ele tem um bom relacionamento com os colegas no trabalho. (colega de
   trabalho) - He has a good relationship with colleagues at work.

   combinar
   1. Nós já combinamos tudo. (acertar, entrar em acordo) - We already
   discussed everything.
   2. Vamos combinar para nos encontrar na praia. (definir um encontro) -
   Let's make arrangements to meet at the beach.
   3. Este casaco não combina contigo. (harmonizar) - This coat doesn't
   suit you.
   4. Cobre e estanho combinam-se para formar bronze. (ligar) - Copper and
   tin combine to form bronze.

   companhia
   1. Esta é uma companhia muito grande. (empresa) - This is a very large
   company.
   2. De manhã sempre estou na companhia. (local de trabalho) - I'm always
   in the office (factory) in the mornings.
   3. Esse cara é uma boa companhia. (amigo, presença agradável) - This
   guy makes a good companion.

   compreender
   1. A República Federativa do Brasil compreende 26 estados. (abranger,
   ser composto de) - The Federated Republic of Brazil includes 26 states.
   2. Você compreendeu minha explicação? (alcançar com a inteligência,
   entender) - Did you understand my explanation?

   compromisso
   1. Tenho um compromisso amanhã. (hora marcada, encontro profissional ou
   social) - I have an appointment tomorrow.
   2. Tenho um compromisso hoje de noite. (encontro não-profissional com
   pessoa do sexo oposto) - I have a date tonight.

   condição
   1. Oxigênio é uma condição para a vida animal. (pré-requisito) - Oxygen
   is a condition of animal life.
   2. Não estou em condições de jogar. (aptidão) - I'm not able to play.

   conhecer
   1. Prazer em conhecê-lo. (encontrar) - Nice to meet you.
   2. Você conhece as regras do jogo?. (ter conhecimento) - Do you know
   the rules of the game?
   3. Você conhece o Rio? (ter visitado) - Have you ever visited (been to)
   Rio?

   conseguir
   1. Eu consegui o que queria. (obter) - I got what I wanted.
   2. Não consigo falar fluentemente. / Ele conseguiu passar no exame.
   (ter habilidade, mostrar aptidão) - I can't speak fluently. / He was
   able to pass the exam.

   conselho
   1. Meu avô gosta de me dar conselhos. (opinião orientadora) - My
   grandfather likes to give me advice.
   2. A função do Conselho de Segurança das Nações Unidas é manter a paz e
   a segurança no mundo. (grupo de pessoas com poder e autoridade) - The
   function of the United Nations Security Council is to maintain
   international peace and security.

   contar
   1. Ela me contou tudo. (dizer) - She told me everything.
   2. Eu contei pelo menos vinte pessoas. (enumerar, quantificar) - I
   counted at least 20 people.
   3. Você pode contar comigo. (dispor de) - You can count on me.

   corrente
   1. Eu mantenho o cachorro na corrente. (objeto de metal) - I keep the
   dog on a chain.
   2. As correntes oceânicas ao longo da costa brasileira são quentes.
   (fluxo de água) - The ocean currents off the Brazilian cost are warm.
   3. Tivemos muitas despesas no corrente ano fiscal. (atual) - We had a
   lot of expenses in the current fiscal year.

   cravo
   1. Ela gosta de cravos e de rosas. (flor) - She likes carnations and
   roses.
   2. Cravo é um excelente tempero para doces. (tempero) - Clove is an
   excellent spice for sweets.
   3. Cravo era um instrumento popular antes de surgir o piano.
   (instrumento musical) - The clavichord was very popular before the
   piano.
   4. A remoção de cravos de sua pele exige um certo grau de precisão e um
   toque delicado. (afecção da pele) - Removing blackheads from your skin
   needs a degree of precision and a gentle touch.

   criar
   1. É necessário criar novos empregos. (gerar) - It's necessary to
   create new jobs.
   2. Ele cria cachorros por hobby. (cultivar, ajudar a crescer) - He
   raises dogs as a hobby.

   cuidar
   1. Enfermeiras cuidam de pessoas doentes. (dispensar cuidados
   profissionais) - Nurses take care of sick people.
   2. Jovens mães e donas de casa cuidam de suas famílias. (zelar) - Young
   mothers and housewives look after their families.
   3. Não te mete; deixa que eu cuido disso. (intermediar, solucionar) -
   Don't interfere; let me handle this.
   4. Ele gosta de ficar cuidando as garotas na piscina. (olhar, observar)
   - He likes to watch the girls at the swimming pool.

   culpa
   1. Não foi minha culpa. (erro) - It wasn't my fault.
   2. Ele sempre leva a culpa. (responsabilidade) - He always takes the
   blame.

   cumprimento
   1. Cooperação espontânea e cumprimento de ordens são bons para a
   organização. (ato de cumprir com deveres, obediência) - Spontaneous
   cooperation and compliance to orders are good for the organization.
   2. Mande-lhe meus cumprimentos. (gesto ou expressão de cortesia) - Give
   him my greetings.

   decorar
   1. Vou decorar a sala para a festa. (enfeitar, mobiliar) - I'm going to
   decorate the living room for the party.
   2. Às vezes é útil decorar textos para aprender línguas. (memorizar) -
   Sometimes it's useful to memorize texts for learning languages.

   dedo
   1. Ele se cortou no dedo. (dedo da mão) - He cut his finger.
   2. Eu machuquei meus dedos do pé. (artelho) - I hurt my toes.

   deixar
   1. Gostaria de deixar um recado? (registrar) - Would you like to leave
   a message?
   2. Não me deixa aqui sozinho. (sair, abandonar) - Don't leave me alone.
   3. Deixe-me ver. (dar permissão) - Let me see.
   4. Você me deixa nervoso. (fazer ficar) - You make me nervous.

   depois
   1. Nós vamos trabalhar depois do jantar. (depois de ...) - We are going
   to work after dinner.
   2. Nós vamos trabalhar depois. (mais tarde) - We are going to work
   later.

   depósito
   1. Faremos um depósito na tua conta. (creditar dinheiro) - We'll make a
   deposit in your account.
   2. A mercadoria ficará guardada no depósito até a data do embarque.
   (local de armazenamento) - The goods will be stored in the warehouse
   until the date of shipment.

   desfile
   1. Turistas adoram o desfile de carnaval. (celebração) - Tourists love
   the carnival parade.
   2. As mulheres americanas dão pouca importância a desfiles de moda.
   (promoção comercial) - American women give little importance to fashion
   shows.

   destino
   1. Portugal deteve controle sobre o destino de Brasil durante três
   séculos. (fatos relacionados ao futuro) - Portugal had control over the
   destiny of Brazil for three centuries.
   2. Qual é teu destino? (lugar para onde se vai) - What's your
   destination?

   dever
   1. Você deve estudar mais. (obrigação) - You should (have to) (must)
   study more.
   2. Deve ter sido legal. (dedução lógica, inferência) - It must have
   been nice.
   3. Eu te devo 10 dólares. (dívida) - I owe you 10 dollars.

   direito
   1. Isto não está direito. (correto) - This is not right.
   2. Ele está na faculdade de direito. (estudo das leis) - He is going to
   law school.

   dirigir
   1.Eu gosto de dirigir. (guiar veículo) - I like to drive.
   2. Ele dirige a empresa há muitos anos. (gerenciar) - He has been
   managing the company for many years.

   divisa
   1. A divisa entre o Brasil e o Uruguai passa pela cidade de Livramento.
   (limite territorial) - The border between Brazil and Uruguay runs
   through the city of Livramento.
   2. O Brasil precisa exportar mais para aumentar suas divisas. (reservas
   monetárias) - Brazil needs more exports to increase its foreign
   exchange credit.

   dobrar
   1. Ela dobrou o papel para fazer um avião. (dobrar objetos planos ao
   longo de uma linha reta) - She folded the paper to make an airplane.
   2. Dobra o braço. (curvar, entortar) - Bend your arm.
   3. Se ele ganhar a promoção, vai dobrar seu salário. (duplicar) - If he
   gets the promotion, he'll double his salary.
   4. Dobre à esquerda no fim da quadra. (mudar de direção) - Turn left at
   the end of the block.

   droga
   1. Drogas aliviam o sintoma da doença. (medicamento) - Drugs relieve
   the symptoms of the illness.
   2. Este café está uma droga (porcaria) - This coffee is shitty.

   educação
   1. Não haverá progresso enquanto o país não melhorar a educação.
   (sentido coletivo, instrução, escolaridade) - There will be no
   development untill the country improves the education.
   2. Nota-se que ele teve uma boa educação. (sentido individual,
   maneiras) - You can tell that he had a good upbringing.

   emprestar
   1. Por que você não pede um dinheiro emprestado? (pedir emprestado) -
   Why don't you borrow some money?
   2. Eu vou te emprestar meu carro (dar emprestado) - I'm going to lend
   you my car.

   encontrar
   1. Encontrei meus amigos ontem a noite. (entrar em contato) - I met
   (saw) my friends last night.
   2. Encontraste o que estavas procurando? (achar) - Did you find what
   you were looking for?
   3. Ele não se encontra no momento. (estar presente) - He isn't here at
   the moment.

   entrada
   1. A entrada é pela porta dos fundos. (passagem que permite acesso) -
   The entrance is through the back door.
   2. Você esqueceu as entradas em casa? (ingressos) - Did you forget the
   tickets at home?
   3. As condições de pagamento são: 20% de entrada e o restante em 24
   prestações. (pagamento inicial) - The terms are: 20% down payment and
   the balance in 24 installments.

   escada
   1. Usa-se a escada para ir ao segundo andar. - You use the stairs to go
   to the second floor.
   2. Pintores usam escadas para pintar paredes. - Painters use ladders to
   paint walls.
   3. Há muitas escadas rolantes no shopping. - There are many escalators
   in the mall.

   esperar
   1. Espero que não chova no próximo fim de semana. (ter esperança) - I
   hope it doesn't rain next weekend.
   2. Espero ganhar um aumento pelo meu esforço. (ter expectativa) - I
   expect to get a raise in pay for my efforts.
   3. Eu fiquei te esperando ontem a noite. (aguardar) - I was waiting for
   you last night.

   estação
   1. Onde é que fica a estação de trem? (terminal ferroviário ou
   rodoviário) - Where is the train station?
   2. Qual é a melhor estação de radio? (emissora) - Which is the best
   radio station?
   3. Qual é a estação que tu preferes, inverno ou verão? (período
   climático) - What season do you prefer, winter or summer?

   exercício
   1. Vamos praticar alguns exercícios? (atividade física ou intelectual)
   - Let's practice some exercises?
   2. Qual foi o lucro líquido referente ao exercício de 1994? (período
   fiscal) - What was the net profit for the 1994 fiscal year?

   experiência
   1. Fizemos uma experiência na aula de química. (experimento) - We did
   an experiment in the chemistry class.
   2. Ele tem muita experiência como professor. (conhecimento) - He has a
   lot of experience as a teacher.

   explorar
   1. Temos que explorar todas as possibilidades. (desbravar, verificar) -
   We have to explore all the possibilities.
   2. Países do terceiro mundo têm sido explorados pelos países ricos.
   (obter vantagem) - Third world countries have been exploited by rich
   countries.

   faixa
   1. Use a faixa da esquerda para ultrapassar. (faixa de rodagem em uma
   estrada) - Use the left lane for passing.
   2. Crianças na faixa etária dos 10 aos 17 assimilam línguas com
   facilidade. (espaço compreendido entre dois pontos) - Children in the
   age range of 10 to 17 acquire languages easily.
   3. Os vencedores orgulhosamente colocaram suas faixas ao final do jogo.
   (condecoração colocada transversalmente sobre o tórax) - The winners
   proudly wore their banners at the end of the game.

   faltar
   1. Faltam 10 para as 4. / Falta pouco. (tempo remanescente) - It's ten
   to four. / It won't be long.
   2. Falta-lhe talento. / Está faltando alguém? (ausência, não
   comparecimento) - He lacks talent. / Is anybody missing?

   fantasia
   1. Na adolescência o jovem começa a ter fantasias sexuais. (imaginação)
   - In adolescence people start having sexual fantasies.
   2. Neste fim de semana vamos a um baile de fantasia. (roupa alegórica)
   - We are going to a costume ball this weekend.

   fazenda
   1. Ele possui uma fazenda de 40 hectares. (propriedade rural) - He owns
   a 100-acre farm.
   2. Eles fabricam uma fazenda de algodão reforçada, usada para
   confeccionar calças de brim. (tecido) - They make a strong cotton
   fabric used for making jeans.
   3. Ele trabalha no Ministério da Fazenda. (finanças públicas) - He
   works at the Treasury Department.

   fazer
   1. O que é que você está fazendo? (ocupação) - What are you doing?
   2. Muitos carros esportivos são feitos de fibra de vidro. (fabricar) -
   Many sports cars are made of fiberglass.
   3. Você deve fazer uma redação. (produzir) - You have to write an
   essay.
   4. No Arizona faz muito calor. (ocorrer) - It gets very hot in Arizona.
   5. Faz tempo que eu não vou ao cinema. / Ela faz 15 anos em novembro.
   (transcurso de tempo) - For a long time I haven't gone to the movies. /
   She turns 15 in November.
   6. Gostaria de te fazer uma pergunta. (perguntar) - I would like to ask
   you a question.
   7. Estou fazendo faculdade. (estudar) - I'm studying in college.
   8. O menino quer fazer xixi. (urinar) - The little boy wants to pee.

   ficar
   1. Eu fiquei em casa. (permanecer) - I stayed at home.
   2. O hotel fica na rua principal. (localizar-se) - The hotel is on the
   main street.
   3. Eu fico preocupado quando leio os jornais. (tornar-se) - I get
   worried when I read the newspapers.
   4. Ele ficou de nos ajudar. (comprometer-se) - He promised to help us.
   5. Vou ficar com esse aqui. (levar, comprar) - I'll take this one.
   6. Ficamos em terceiro lugar no campeonato. (obter classificação) - We
   got (came in) third place in the tournament.
   7. A janta ficou em 30 dólares. (custar) - The dinner cost 50 dollars.
   8. Pode ficar com o troco. (tomar posse) - You can keep the change.
   9. Esse vestido fica bem em ti. (combinar, adequar) - This dress suits
   you well.
   10. Ficamos sem dinheiro. (não ter mais) - We ran out of money.
   11. Ela ficou com o Paulo ontem. (manter relacionamento amoroso
   fortuito) - She had a good time (hooked up) with Paulo yesterday.

   fio
   1. Fio de algodão resiste melhor ao calor do que fio de nylon. (linha)
   - Cotton thread is more heat-resistant than Nylon thread.
   2. Fios elétricos são normalmente feitos de cobre. (arame de cobre
   recoberto com material isolante) - Electrical wire is normally made of
   copper.
   3. Uma nanofibra é muito mais fina do que um fio de cabelo. (cabelo) -
   A nanofiber is a lot thinner than a human hair.
   4. Como testar o fio de uma faca. (capacidade de corte) - How to test
   the sharpness of a knife.

   firma
   1. Eu trabalho numa firma de advogados. (empresa) - I work for a law
   firm.
   2. A firma tem que ser reconhecida. (assinatura) - The signature must
   be notarized.

   foguete
   1. Em outubro de 2004, o Brasil lançou um foguete ao espaço com êxito,
   pela primeira vez. (veículo propulsor) - Brazil successfully launched
   its first rocket into space in October 2004.
   2. O barulho perturbador de foguetes é uma característica de ocasiões
   festivas no Brasil e na China. (dispositivo pirotécnico) - The
   intrusive noise of firecrackers is a distinctive feature on Brazilian
   and Chinese joyous personal occasions.

   fonte
   1. Esta é uma boa fonte de informações. (origem) - This is a good
   source of information.
   2. Iraí tem fontes de águas termais. (subsolo) - Iraí has hot springs.
   3. Eu usei três fontes diferentes neste documento. (tipo de letra) - I
   used three different fonts in this document.

   formar
   1. Vamos formar um grupo de conversação de inglês. (constituir) - Let's
   form a group for English conversation.
   2. Eu me formei em medicina em 1990. (diplomar-se) - I graduated from
   medical school in 1990.

   franquia
   1. Todas as lancherias McDonald's são franquias. (licença para uso de
   marca) - All McDonald's restaurants are franchises.
   2. A franquia da apólice de seguro é de 500 reais. (limite mínimo de
   cobertura) - The deductible of the insurance policy is 500 reais.

   frequência
   1. A frequência às aulas tem sido boa. (comparecimento) - Class
   attendance has been good. 2. A frequência de modulação é de 40 ciclos
   por segundo. (oscilação, número de ocorrências) - The frequency of
   modulation is 40 cycles per second.

   ganhar
   1. Ele ganhou no jogo de tênis. (vencer competição ou loteria) - He won
   the tennis game.
   2. Ela ganhou um presente de aniversário. (receber) - She got a
   birthday present.
   3. Ele ganha mil dólares por mês. (remuneração de trabalho) - He makes
   (earns) a thousand dollars a month.

   graça
   1. Pode levar, é de graça. (que não precisa pagar) - You can take it,
   it's free.
   2. Isso não tem graça. (humor, qualidade de ser engraçado) - That's not
   funny.
   3. Com a graça de Deus. (benção divina) - By the grace of God.
   4. Qual é a sua graça? (nome) - What's your name?

   grama
   1. Quinhentos gramas não é suficiente. (unidade de peso) - Five hundred
   grams isn't enough.
   2. Quanto você cobra para cortar a grama? (planta) - How much do you
   charge to mow the lawn?

   gritar
   1. "Pare!" ela gritou. (advertir, alertar ou expressar emoção em voz
   alta) - "Stop!" she shouted.
   2. Eu podia ouvi-lo gritando de pavor. (berrar, gritar prolongadamente
   demonstrando emoção, pavor ou dor) - I could hear him screaming in
   terror.
   3. O homem perdeu o controle e começou a gritar com ela. (demonstrar
   emoções alteradas em altos brados) - The man lost his temper and
   started yelling at her.

   guardar
   1. Eu guardo meus livros no escritório. (manter) - I keep my books in
   the office.
   2. Faz favor de guardar tuas coisas. (colocar em lugar próprio) - Put
   your things away, please.

   história
   1. A história universal é muito interessante. (estudo do passado) -
   World history is very interesting.
   2. As crianças gostam de ouvir histórias. (conto) - Children like to
   listen to stories.

   hora
   1. Depois de esperar por várias horas, eu desisti. (tempo transcorrido)
   - After waiting for several hours, I gave up.
   2. Que horas são? (horário) - What time is it?
   3. São duas horas. (horário) - It's two o'clock.

   ideal
   1. O ideal seria investir em escolas, bibliotecas e hospitais, em vez
   de forças armadas. (solução perfeita) - The ideal would be to invest in
   schools, libraries and hospitals, instead of the military.
   2. Os ideais do Cristianismo. (crença, valores) - The beliefs of
   Christianity.
   3. Seu ideal é formar-se em medicina e tornar-se uma médica respeitada.
   (aspiração) - Her goal is to go to medical school and become a
   respected doctor.

   importar
   1. O país deve importar apenas o necessário. (comprar do exterior) -
   The country should import only what's necessary.
   2. Não importa se você chegar tarde na festa. (ter importância) - It
   doesn't matter if you come late to the party.

   inscrição
   1. Você já preencheu seu formulário de inscrição para o próximo
   semestre? (solicitação) - Have you already filled out your application
   form for the next semester?
   2. Descobriram uma caverna com inscrições sobre pedra muito
   interessantes. (símbolos) - They discovered a cave with interesting
   inscriptions on stone.

   já
   1. Eu já gastei todo o dinheiro. (ocorrência passada concluída) - I
   have already spent all the money.
   2. Venha já para cá! (imediatamente) - Come here right now!

   jeito
   1. Não tem jeito. (possibilidade, maneira) - There's no way.
   2. Ele tem jeito de estrangeiro. (aspecto, aparência) - He looks like a
   foreigner.

   jogar
   1. Ele joga tênis muito bem. (desempenhar atividade esportiva) - He
   plays tennis very well.
   2. Ela jogou os pratos no chão. (atirar, arremessar) - She threw the
   plates on the floor.

   juiz
   1. Juízes normalmente trabalham no Palácio de Justiça. (membros do
   judiciário) - Judges usually work at the Court House.
   2. Num jogo de futebol, o juiz tem muita responsabilidade. (juiz de
   jogos esportivos) - The referee (umpire) has a lot of responsibility in
   a soccer game.

   juntar
   1. Junta teus amigos e dá uma festa. (reunir, aproximar) - Get your
   friends together and throw a party.
   2. Junta os papéis do chão. (recolher, remover) - Pick up the papers on
   the floor.

   lembrança
   1. Eu trouxe algumas lembranças para você. (objetos de recordação) - I
   brought some souvenirs for you.
   2. Manda lembranças para tua esposa. (recomendações) - Regards to your
   wife.
   3. Eu tenho boas lembranças daquela época. (recordações, memórias) - I
   have good memories of that time.

   lembrar
   1. Eu não consigo me lembrar do que aconteceu. (achar na memória) - I
   can't remember what happened.
   2. Isto me lembra dos velhos tempos. (trazer à memória) - This reminds
   me of the old times.

   letra
   1. Quantas letras tem no alfabeto? (caracteres ortográficos) - How many
   letters are there in the alphabet?
   2. A tua letra é bonita. (caligrafia) - Your handwriting is neat.
   3. Eu gosto da letra dessa música. (texto em verso) - I like the lyrics
   of this song.

   levar
   1. Ele levou todos seus livros consigo. (transportar para) - He took
   all his books with him.
   2. Levei uma multa por excesso de velocidade. (receber) - I got a
   ticked for speeding.
   3. Quanto tempo leva de ônibus até a praia? (transcurso de tempo) - How
   long does it take to the beach by bus?

   líquido
   1. Onde se compra líquido de freio? (fluido) - Where can you buy brake
   fluid?
   2. O peso líquido é de 200 kg. (quantidade que sobra após os descontos)
   - The net weight is 200 kg.

   macaco
   1. Macacos em geral são considerados mais inteligentes do que outros
   animais. (animal) - Monkeys are generally considered to be more
   intelligent than other animals.
   2. Levante o carro com o macaco apenas o suficiente para afastar o pneu
   furado do chão. (equipamento mecânico) - Raise the car with the jack
   just enough to get the flat tire off the ground.

   maduro
   1. Não se deve comer abacate que não esteja maduro. (planta
   biologicamente desenvolvida) - You shouldn't eat an avocado that's not
   ripe.
   2. Madura é aquela pessoa que leva a vida com seriedade. (experiente) -
   A mature person is someone who takes life seriously.

   mais
   1. Ele tem mais fluência do que os demais no grupo. (comparativo de
   superioridade) - He has more fluency than the others in the group.
   2. Pagaram-lhe a quantia integral, mais juros. (adição) - He was paid
   the full amount plus interest.

   mais ou menos
   1. Como vai? Mais ou menos. (nem bem nem mal) - How are you? So-so. /
   Not too bad.
   2. Porto Alegre tem mais ou menos 2 milhões de habitantes. (valor
   aproximado) - Porto Alegre has more or less (approximately, about,
   around) 2 million inhabitants.

   mandar
   1. Ele me mandou trabalhar. (dar ordem) - He told me to work.
   2. Vou te mandar uma carta. (enviar) - I'm going to send you a letter.

   marca
   1. Agressões físicas podem deixar marcas. (sinais) - Physical abuse can
   leave marks.
   2. Há uma marca nova de cerveja no mercado. (nome comercial) - There's
   a new brand of beer in the market.

   medida
   1. A medida padrão da cintura de uma modelo é 65 cm. (avaliação de
   grandeza) - A model's standard waist measurement is 65 cm.
   2. O candidato prometeu tomar medidas contra a pobreza. (ação,
   providência ) - The candidate promised to take measures against
   poverty.

   mexer
   1. Mexa até misturar bem. (misturar através de movimento) - Stir until
   well mixed.
   2. Os galhos estão se mexendo com o vento. (movimentar) - The branches
   are moving in the wind.
   3. Meu irmão mexia comigo o tempo todo. (incomodar, fazer gozação ou
   pegar no pé de alguém) - My brother used to tease me all the time.
   4. Não mexe nisso. (tocar, agarrar, manusear) - Don't mess with that.

   moeda
   1. Não gosto de carregar moedas no meu bolso. (dinheiro de metal) - I
   don't like to carry coins in my pocket.
   2. Qual é a moeda daquele país? (meio circulante) - What's the currency
   in that country?

   muito
   1. Muito obrigado. (advérbio) - Thank you very much. / Thanks a lot. /
   Thank you so much.
   2. Ele fala Inglês muito bem. (advérbio) - He speaks English very well.
   3. Isto é muito melhor. (avérbio) - This is much better.
   4. Leva muito tempo. (adjetivo junto de uncountable noun) - It takes a
   lot of time. / It takes too much time.
   5. Tenho muitos amigos. (adjetivo junto de countable noun) - I have a
   lot of friends. / I have many friends.

   mulher
   1. Nos países muçulmanos as mulheres cobrem o rosto. (pessoa de sexo
   feminino) - In Muslim countries women cover their faces.
   2. Minha mulher não gosta de cozinhar. (esposa) - My wife doesn't like
   to cook.

   música
   1. O jazz combina elementos da música africana com a música da Europa
   Ocidental. (expressão artística) - Jazz combines elements of African
   music with elements of Western European music. 2. A música "La Bamba"
   foi composta no México há mais de 70 anos. (canção) - The song "La
   Bamba" was composed in Mexico over 70 years ago. Rock music lyricists
   use colloquial language because they want their songs to sound more
   authentic.

   negócio
   1. Como vão os negócios? (geral) - How is business?
   2. Eu acho que fiz um bom negócio. (específico) - I think I got a good
   deal.

   nota
   1. Ele está sempre tomando notas em aula. (anotações) - He's always
   taking notes in class.
   2. Preciso de 5 notas de 20 dólares. (cédulas de dinheiro) - I need
   five 20-dollar bills.
   3. Ela sempre tira notas boas na escola. (avaliação) - She always gets
   good grades (marks) in school.

   oração
   1. O Pai Nosso é talvez a oração mais conhecida no Cristianismo.
   (prática religiosa) - The Lord's Prayer is perhaps the best-known
   prayer in Christianity.
   2. Oração é um elemento de gramática que inclui, no mínimo, um sujeito
   explícito ou implícito e um verbo. (elemento de gramática) - A clause
   is a grammatical unit that includes, at least, an explicit or implied
   subject and a verb.

   orçamento
   1. Estou preparando o orçamento para o próximo ano. (previsão
   financeira) - I'm working on the budget for the next year.
   2. Eu preciso de um orçamento do conserto. (preço, estimativa) - I need
   a cost estimate for the repair.

   outro
   1. Eu touxe dois; onde está o o outro. (definido) - I brought two;
   where is the other.
   2. Preciso de outro dicionário. (um outro - indefinido) - I need
   another dictionary.

   papel
   1. Porque não colocas tuas idéias no papel? (material para escrever) -
   Why don't you put your ideas on paper?
   2. Ele desempenha um papel importante na política. (função) - He plays
   an important role in politics.

   parabéns
   1. Parabéns pelo teu aniversário! (felicitação a uma pessoa pelo seu
   aniversário) - Happy birthday!
   2. Parabéns pelo aniversário de casamento de vocês. (felicitação pelo
   aniversário de casamento de um casal) - Happy anniversary.
   3. Parabéns pela promoção. (felicitação a alguém por algo alcançado) -
   Congratulations on your promotion.

   parte
   1. Esta é a melhor parte da história. (pedaço de um todo) - This is the
   best part of the story.
   2. Ambas as partes devem assinar o contrato. (participante de um
   contrato, litígio, etc.) - Both parties must sign the contract.

   partir
   1. Ele partiu meu coração. (partir, romper, quebrar) - He broke my
   heart.
   2. Ele parte amanhã. (sair, ir embora) - He's leaving tomorrow.
   3. Vamos partir do início. (começar, iniciar) - Let's start from the
   beginning.

   pasta
   1. Onde é que está a pasta de dentes? (substância de consistência mole)
   - Where is the toothpaste?
   2. Dá uma olhada na pasta de clientes. (capa de cartolina ou plástico
   para guardar papéis) - Take a look in the customers folder.

   patente
   1. As patentes devem ser limpas e desinfetadas. (vaso sanitário) - The
   toilets must be cleaned and disinfected.
   2. Você tem que tirar patente de suas invenções. (registro de invenção)
   - You have to take out a patent on your inventions.
   3. É patente o fato de que o país sofre com a corrupção. (evidente) -
   It is evident that the country suffers from corruption.

   pé
   1. Eu machuquei meu pé jogando futebol. (membro do corpo) - I hurt my
   foot playing soccer.
   2. Tem um pé de fumo no jardim. (planta) - There is a tobacco plant in
   the garden.

   pegar
   1. Eu te pego no hotel às 8 horas. (apanhar) - I'll pick you up in the
   hotel at 8 o'clock. / Ele pegou o jornal para ler. - He picked up the
   newspaper to read.
   2. Eu tentei pegar a bola. (agarrar, capturar) - I tried to catch the
   ball. / O policial pegou o ladrão. - The policeman caught the thief.
   3. É assim que se pega na raquete. (agarrar com força) - This is how
   you hold the racket.
   4. Vai lá e pega a tesoura para mim. (buscar) - Go and get the scissors
   for me.
   5. Eu peguei um resfriado. (contrair) - I caught a cold.
   6. A grama seca pegou fogo. (incendiar) - The dry grass caught fire.
   7. Pode pegar para ti. (apropiar-se) - You can take it.
   8. O motor não quer pegar. (dar partida) - The engine won't start.

   pena
   1. Tenho pena deles. (piedade) - I feel sorry for them.
   2. Isto não vale a pena. (compensar) - It's not worth it.
   3. Que pena que não me contaste isso antes. (lástima) - Too bad you
   didn't tell me this before.
   4. A maioria é contra a pena de morte. (castigo, penalidade) - The
   majority is against the death penalty.
   5. As penas de pavão são as mais bonitas. (cobertura das aves) -
   Peacock feathers are the most beautiful.
   6. Eu tenho uma jaqueta de pena de ganso. (penugem) - I have a
   goose-down jacket.

   perder
   1. Perdi as chaves. (extraviar) - I lost the keys.
   2. Perdemos o jogo. (ser derrotado) - We lost the game.
   3. Perdi o ônibus. (não alcançar) - I missed the bus.
   4. Não gosto de perder aulas. (faltar) - I don't like to miss class.

   pesquisa
   1. Desenvolvimento industrial depende de pesquisa. (investigação
   científica) - Industrial development depends on research.
   2. As pesquisas indicaram Clinton como favorito. (tomada de opinião
   pública) - The polls indicated Clinton as favorite.
   3. O artigo traz uma pesquisa sobre o uso de software livre no país.
   (levantamento de dados) - The article reports on a nationwide survey of
   free software use.

   pessoal
   1. Ele quer obter vantagens pessoais. (que diz respeito à pessoa) - He
   wants to take personal advantage.
   2. Ele é responsável pela área de pessoal. (que diz respeito à força de
   trabalho) - He is in charge of the personnel department.
   3. Tem um pessoal aí que quer falar com você. (grupo de pessoas) -
   There are some people here that want to speak with you.

   pilha
   1. Preciso trocar as pilhas da minha lanterna. (dispositivo
   eletroquímico) - I need new batteries for my flashlight.
   2. Ele deixou uma pilha de livros sobre a mesa. (objetos sobrepostos) -
   He left a pile of books on the table.

   piloto
   1. Você tem que começar a receber instrução de vôo em um aeroclube para
   se tornar um piloto. (que dirige aviões) - You have to start going to a
   flying school in order to become a pilot.
   2. Os brasileiros sonham em se tornar pilotos de Fórmula 1. (que dirige
   carros de corrida) - Brazilians dream about becoming a Formula 1 race
   car driver.

   pista
   1. A polícia não tem pistas para solucionar o caso. (informação) - The
   police has no clues to solve the case.
   2. A pista da direita é para o trânsito de veículos lentos. (parte de
   uma estrada) - The right lane is for the slow-moving traffic.
   3. O avião está na pista pronto para decolar. (pista de aeroporto) -
   The airplane is on the runway ready to take off.

   planta
   1. Está na hora de regar as plantas. (vegetal) - It's time to water the
   plants.
   2. Para construir uma casa você precisa de uma planta. (desenho
   técnico) - You need a plan in order to build a house.

   pó
   1. Remova e limpe o filtro de pó. (poeira, sujeira) - Remove and clean
   the dust filter.
   2. Chocolate em pó é obtido pela remoção da gordura dos grãos de cacau
   moídos. (pequenas partículas granuladas) - Chocolate powder is made by
   squeezing most of the fat from finely ground cocoa beans.

   política
   1. Educação é mais importante do que política. (ciência de governo) -
   Education is more important than politics.
   2. Isto é contra a política da empresa. (filosofia, normas) - This is
   against the company's policy.

   ponto
   1. Meu endereço de email é abc, arroba, hotmail, ponto com. (pequena
   marca gráfica redonda) - My email address is abc at hotmail dot com.
   2. Toda frase deve ter um ponto no final. (marca de pontuação) - Every
   sentence must have a period (full stop in BrE) at the end.
   3a. Minha rádio preferida é a 107.7. (separador decimal) - My favorite
   radio station is 107.7 (one-oh-seven-point-seven).
   3b. No meu ponto de vista, está na hora de diminuir os impostos.
   (local, nível) - From my point of view, it's time to cut taxes.

   portaria
   1. Ficarei te aguardando na portaria do edifício. (local reservado ao
   porteiro de um edifício residencial ou comercial) - I'll be waiting for
   you at the entrance of the building.
   2. Você tem que mostrar um documento de identidade ao guarda na
   portaria. (portaria de instalações industriais ou militares) - You must
   show your ID to the guard at the security gatehouse.
   3. O Ministério da Educação emitiu em 2017 portaria sobre a
   Certificação de Entidades Beneficentes de Assistência Social. (ato
   administrativo público) - The Ministry of Education has issued an
   administrative rule regulating the certification of social assistance
   organizations.

   professor
   1. Professores do ensino médio estão em greve. (professor de 1° e 2°
   grau) - High school teachers are on strike.
   2. Professores universitários raramente entram em greve. (professor de
   curso superior) - College professors hardly ever go on strike.

   propaganda
   1. Consumidores inteligentes não são influenciados por propaganda.
   (publicidade comercial) - Intelligent consumers are not influenced by
   advertising.
   2. As democracias modernas fazem largo uso de propaganda para manipular
   a opinião pública. (informação destorcida, enganosa) - Modern
   democracies rely heavily on propaganda to influence public opinion.

   propriedade
   1. Aquela casa é de minha propriedade. (titularidade de posse) - That
   house is my property.
   2. O governo ameaçou os jornalistas com sanções caso qualquer jornal
   venha a transgredir a ética publicando matérias que vão além da
   propriedade jornalística. (informação distorcida, enganosa) - The
   government threatened local journalists with sanctions if any newspaper
   transgressed the media code and went beyond journalistic propriety.

   prova
   1. Você tem que dar provas de sua identidade. (evidência de um fato) -
   You have to give proof of your identity.
   2. Tenho que estudar para a prova de amanhã. (exame) - I have to study
   for tomorrow's exam.
   3. Ele não completou a prova devido a problemas mecânicos. (corrida) -
   He didn't finish the race because of mechanical problems.

   quarto
   1. O quarto daquele hotel barato era muito pequeno. (divisão interna de
   um prédio) - The room of that cheap hotel was really small.
   2. Quantos gramas correspondem a um quarto de libra? (25%) - How many
   grams correspond to a quarter pound?

   quebrado
   1. O vidro está quebrado. (partido) - The glass is broken.
   2. Eu estou quebrado. (falido) - I'm broke.

   raio
   1. Trovões são produzidos por raios. (descarga elétrica da atmosfera) -
   Thunder is caused by lightning.
   2. Raios ultravioleta fazem parte da energia vinda do sol. (radiação) -
   UV rays are part of the energy that comes from the sun.
   3. As rodas das primeiras bicicletas usavam raios de madeira. (peça de
   roda) - Original bicycle wheels used wooden spokes.
   4. O raio de um círculo é a metade de seu diâmetro. (elemento
   geométrico) - The radius of a circle is half of its diameter.

   receita
   1. Ela tem uma ótima receita para torta de maçã. (culinária) - She has
   a good recipe for apple pie.
   2. Não tome este remédio sem ler a receita. (bula) - Don't take this
   medicine without reading the directions.
   3. Você precisa de uma receita médica para comprar este remédio.
   (autorização) - You need a doctor's prescription to buy this medicine.
   4. O imposto é calculado sobre a receita líquida. (recebimento de
   dinheiro) - Calculations of taxes is based on net income.

   reconhecer
   1. Reconheço que estava errado. (admitir) - I admit I was wrong.
   2. Me desculpa, eu não te reconheci. (lembrar) - I'm sorry, I didn't
   recognize you.

   rede
   1. A informação é controlada pelas grandes redes de televisão. (sistema
   de elementos relacionados) - Information is controlled by the large
   television networks.
   2. Pescadores normalmente usam rede de pescar. (malha) - Fisherman
   normally use fishing nets.
   3. Os nordestinos gostam de dormir em rede. (rede de dormir) - The
   northeastern Brazilians like to sleep on hammocks.

   refrigerante
   1. Suco de laranja é mais saudável que refrigerante. (bebida não
   alcoólica, industrializada) - Orange juice is healthier than soft
   drinks.
   2. Refrigeradores modernos usam isobutano como substância refrigerante.
   (substância usada em aparelhos) - Modern refrigerators use isobutane as
   refrigerant for cooling.

   regime
   1. Estou de regime para perder peso. (dieta para perder peso) - I'm on
   a diet to lose weight.
   2. Houve muita repressão durante o regime militar. (período de governo)
   - There was a lot of repression during the military regime.

   relógio
   1. Ele deu uma olhada no relógio da parede à sua frente. (relógio de
   parede) - He glanced at the clock on the wall in front of him.
   2. Relógios digitais são baratos e confiáveis. (relógio de pulso) -
   Digital watches are cheap and reliable.

   roubar
   1. Alguém roubou o notebook do professor. (subtrair um objeto, furtar)
   - Somebody stole the teacher's notebook.
   2. Quatro homens armados e mascarados roubaram um banco no centro.
   (assaltar) - Four masked gunmen robbed a bank downtown.
   3. Ladrões procuram por uma maneira fácil de entrar e fugir, quando
   escolhem uma casa para roubar. (arrombar para furtar) - Thieves look
   for an easy entry with good escape route when looking for a house to
   burglarize.
   4. Ele gosta de roubar no jogo de cartas. (usar desonestidade em jogo)
   - He likes to cheat when we plays cards.

   saber
   1. Você sabe onde ele mora? (ter conhecimento) - Do you know where he
   lives?
   2. Eu soube que ele vai ser promovido. (tomar conhecimento) - I heard
   that he's going to get a promotion.

   saudade
   1. Estou com saudades de ti. (falta de uma pessoa) - I miss you.
   2. Estou com saudades de casa. (falta do ambiente de casa, dos amigos,
   etc.) - I'm homesick.

   saúde
   1. Ele tem boa saúde. (condições orgânicas, físicas e mentais) - He is
   in good health.
   2. Saúde! (quando alguém espirra) - God bless you! 3. Saúde! (brinde) -
   Cheers!

   segurança
   1. Ele é um especialista em segurança no trânsito. (ausência de risco)
   - He's an expert in traffic safety.
   2. Guardas garantem a segurança da fábrica. (guarda, proteção contra
   atos criminosos) - Guards provide security to the factory.

   seguro
   1. Dirigir nos Estados Unidos é muito seguro. (sem perigo) - Driving in
   the United States is very safe.
   2. Você tem seguro para o carro? (apólice) - Do you have a car
   insurance?

   seminário
   1. Os representantes da Comissão Européia estão participando de um
   seminário na Eslovênia. (reunião, conferência) - Representatives of the
   European Commission are attending a seminar in Slovenia.
   2. João Paulo II estudou em um seminário na Cracóvia e foi ordenado em
   1946. (escola religiosa) - John Paul II studied in a seminary in Krakow
   and was ordained in 1946.

   serra
   1. Um conjunto básico de ferramentas deve incluir uma serra para
   madeira. (ferramenta de corte) - A basic tool set must include a wood
   saw.
   2. A Serra do Mar tem 1.500 km de extensão. (região montanhosa,
   cordilheira) - The Brazilian coastal mountain range is 1,500 km long.

   sinal
   1a. Não há nem sinal das coisas melhorarem. (indício) - There is no
   sign of things getting better.
   1b. Crianças surdas aprendem a linguagem de sinais tão eficazmente
   quanto crianças ouvintes aprendem a falar. (gesto) - Deaf children
   learn sign language as effectively as hearing children learn to speak.
   1c. Sinal da cruz. (símbolo) - Sign of the cross.
   2a. O disparo de revólver foi o sinal para começar. (som informativo) -
   The firing of the gun was the signal to start.
   2b. O sensor de velocidade reage com um sinal elétrico. (impulso
   elétrico) - The speed sensor reacts with an electrical signal.
   2c. Sinais de rádio se propagam à velocidade da luz. (ondas
   eletromagnéticas) - Radio signals travel at the speed of light.
   3. Você tem que dar um sinal de 1000 dólares para garantir o negócio.
   (adiantamento em dinheiro) - You have to put down a 1000 dollar deposit
   to secure the deal.

   sócio
   1. Nós somos sócios neste negócio. (participação em negócios) - We are
   partners in this business.
   2. Eu não sou sócio deste clube. (membro de clube) - I'm not a member
   of this club.

   soltar
   1. Os prisioneiros de guerra foram soltos após a rendição. (permitir
   que saia da prisão) - The prisioners of war were released after the
   rendition.
   2. Me solta! (parar de impor restrição física a alguém) - Let me go.
   3. O menino gosta de soltar pandorga. (fazer com que permaneça no pela
   força do vento) - The boy likes to fly a kite.
   4. Eles soltaram foguetes após o jogo. (acender fogos de artifício) -
   They fired (set off) fire crackers after the game.

   sombra
   1. Estava muito quente, mesmo à sombra. (ausência de luz solar) - It
   was very hot, even in the shade.
   2. Ele parece ter medo de sua própria sombra. (imagem projetada por um
   objeto que se interpõe à uma fonte de luz) - He seems to be afraid of
   his own shadow.

   taxa
   1. A taxa de matrícula é muito cara. (preço de serviços) - The
   registration fee is very expensive.
   2. A taxa de inflação está aumentando. (índice de variação) - The
   inflation rate is increasing.

   tempo
   1. Tempo é dinheiro. (horas, minutos) - Time is money.
   2. Como é que está o tempo hoje? (clima) - How is the weather today?
   3. Quantos tempos de verbo existem em português. (derivação dos verbos)
   - How many verb tenses are there in Portuguese?

   ter
   1. Eu tenho um carro. (possuir) - I have a car.
   2. Eu tenho que ir. (precisar) - I have to (need to) (must) go.
   3. Tem um livro na mesa. (existir) - There is a book on the table.
   4. Tenho quinze anos. / Não tenho medo de cachorro. (idade,
   característica pessoal) - I'm fifteen years old. / I'm not afraid of
   dogs.

   terra
   1. A poluição representa uma ameaça à Terra. (o planeta) - Pollution is
   a threat to the Earth.
   2. Ele é proprietário de muitas terras no interior. (terreno,
   propriedade rural) - He owns a lot of land in the countryside.
   3. Tem muita terra no jardim. (matéria que compõe o solo) - There is
   too much earth in the garden.
   4. Não gosto de dirigir em estradas de terra. (solo compactado) - I
   don't like to drive on dirt roads.

   tinta
   1. Eu preciso de tinta branca para as paredes. (tinta para parede ou
   madeira) - I need white paint for the walls.
   2. Eu uso tinta preta na minha caneta-tinteiro. (tinta para papel) - I
   use black ink in my fountain pen.

   tirar
   1. Tira a roupa. (remover) - Take off your clothes.
   2. Ele tirou o primeiro lugar. (classificar-se) - He got the first
   place.
   3. Eu gosto de tirar fotografias. (fotografar) - I like to take
   pictures.
   4. Pode tirar a mesa. (remover pratos e talheres) - You can clear the
   table.
   5. Tira tuas próprias conclusões. (inferir) - Come to your own
   conclusions.

   tocar
   1. Não toque em mim. (encostar) - Don't touch me.
   2. Ele toca violão muito bem. (produzir música) - He plays the guitar
   very well.
   3. Temos que tocar para a frente este projeto. (executar) - We have to
   push forward (go ahead with) this project.
   4. O telefone está tocando. (soar campainha) - The phone is ringing.

   tomar
   1. Você deveria tomar leite. (beber) - You should drink milk.
   2. Toma cuidado. (ter precaução) - Be careful.
   3. Eu gosto de tomar banho de mar. (brincar na água) - I like to go
   swimming in the ocean.
   4. Toma isso aqui. (pegar) - Take this.
   5. Ele tem que tomar muitos remédios. (ingerir) - He needs to take a
   lot of medicine.

   torcer
   1. Ele torceu o pé. (girar, lesionar) - He twisted his foot.
   2. Você tem que torcer a roupa antes de colocá-le na secadora.
   (comprimir tecido através de movimento giratório para remover água) -
   You have to wring the clothes before putting them in the drier.
   3. Vou torcer pelo meu time. (aplaudir e manifestar apoio ao seu time)
   - I'm going to cheer for my team.

   trabalho
   1. O trabalho dignifica o homem. (em geral) - Work dignifies man.
   2. Fizeste um bom trabalho. (tarefa, obra) - You did a good job.
   3. O professor quer que façamos um trabalho. (trabalho escolar) - The
   teacher wants us to do a paper.

   trocar
   1. Ela foi trocar de roupa. (mudar) - She went to change her clothes.
   2. Preciso trocar dólares por reais. (intercambiar, uma coisa pela
   outra) - I need to exchange dollars for reais.
   3. Vou trocar a peça, pois está com defeito. (substituir) - I'm going
   to replace the part because it's defective.

   um
   1. Tenho apenas um carro; não um avião. (artigo indefinido) - I just
   have a car; not an airplane.
   2. Tenho apenas um carro; não mais do que um. (numeral) - I only have
   one car; not more than one.

   urna
   1. Urnas eletrônicas estão sendo usadas em muitos países. (dispositivo
   onde votos são coletados) - Electronic ballot boxes are being used in
   many countries.
   2. As cinzas do grande poeta estão numa urna no templo. (recipiente
   funerário) - The great poet's ashes are in an urn at the temple.

   vagabunda
   1. Minha filha nunca arruma o quarto e nunca faz os temas. Ele é muito
   vagabunda. (preguiçosa) - My daughter never cleans her room and never
   does her homework. She is very lazy.
   2. Aquela mulher é uma vagabunda. (pessoa promíscua) - That woman is a
   slut.

   valor
   1. Ele é uma pessoa sem valores morais. (qualidade de caráter) - He is
   a person without moral values.
   2. Qual é o valor do dinheiro para quem não tem instrução?
   (significado, poder de compra) - What is the value of money, if you
   have no education?
   3. Preenchi um cheque no valor de 30 dólares. (quantia) - I wrote a
   check on the amount of 30 dollars.

   vela
   1. Quando falta luz, a gente acende uma vela. (objeto de uso caseiro) -
   When there is no light we light up a candle.
   2. Você tem que trocar as velas do motor do carro (peça de ignição) -
   You have to change the spark plugs.
   3. Preciso comprar uma vela nova para meu barco (vela náutica) - I have
   to buy a new sail for my boat.

   vencer
   1. Deve vencer o time mais bem preparado. (obter vitória) - The team in
   better shape should win.
   2. Meu passaporte vence dentro de um mês. (perder validade) - My
   passport expires in a month.
   3. Você vai vencer as dificuldades. (transpor, sobreviver) - You are
   going to overcome the difficulties.

   verde
   1. A bandeira brasileira é predominantemente verde. (cor) - The
   Brazilian flag is predominantly green.
   2. Aquela maçã parece estar verde. (não-madura) - That apple looks
   unripe.

   vergonha
   1. Ela tem vergonha de falar Inglês. (encabulada, tímida) - She is too
   shy to speak English.
   2. A política no Brasil é uma vergonha. (motivo para consciência de
   culpa) - Politics in Brazil is a shame.

   vivo
   1. O animal ainda está vivo. (não morto) - The animal is still alive.
   2. Eu assisti um show ao vivo. (ocorrendo no exato momento) - I saw a
   live show.
   3. Esse cara é muito vivo. (esperto) - This guy is very smart.

   volta
   1. Na volta paramos num posto de gasolina. (retorno) - On the return we
   stopped at a gas station.
   2. Vamos dar uma volta? (caminhada) - Let's go for a walk?
   3. Vamos dar uma volta de carro? (passeio) - Let's go for a drive?
   4. Estão todos sentados em volta da mesa. (ao redor) - They are all
   sitting around the table.

   voltar
   1. Agora tenho que ir; volto amanhã. (vir novamente) - I have to go
   now; I'll come back tomorrow.
   2. Ele volta amanhã aos Estados Unidos. (ir novamente) - He's going
   back to the United States tomorrow.

   Agradecemos a colaboração de Carlos Schwantes e Rogerio Nilson.

    Reference

     * Leffa, Vilson J. Word Sense Disambiguation in Reading
       Comprehension. Leffa's Website.
       <[5]http://www.leffa.pro.br/teachdev.htm> Online June 21, 2006.

    Veja também

     * [6]English Lexical Ambiguity

   COMO FAZER UMA CITAÇÃO DESTA PÁGINA:
   Schütz, Ricardo E. "Palavras de múltiplo sentido" English Made in
   Brazil <http://www.sk.com.br/sk-mmw.html>. Acessado em (data do
   acesso).

References

   1. https://www.sk.com.br/sk-mmw.html
   2. https://www.sk.com.br/sk.html
   3. https://www.sk.com.br/sk-inst.html
   4. https://www.sk.com.br/sk-emmw.html
   5. http://www.leffa.pro.br/teachdev.htm
   6. https://www.sk.com.br/sk-emmw.html
